\appendix
\chapter{Apéndice: Acciones de Grupos}
%
% \setcounter{d}{0}
% \renewcommand{\thedefn}{\Alph{chapter}\arabic{defn}}
% 
%  \setcounter{prop}{0}
% \renewcommand{\theprop}{\Alph{chapter}\arabic{prop}}
 
  \setcounter{teo}{0}
 \renewcommand{\theteo}{A.1.\arabic{teo}}
 
En este apéndice el lector encontrará los conceptos básicos de acciones de grupos, no daremos las pruebas de los resultados, pero éstas pueden ser encontradas en \cite[\S 2.7]{rotman}.

\begin{defn}
Si $X$ es un conjunto y $G$ un grupo con neutro $1_G$ una \emph{acción} (izquierda) de $G$ en $X$ es una función de $G \times X$ en $X$, denotada por $(g,x) \mapsto gx$, que satisface 
\begin{itemize}
\item $1_G x =x$ para todo $x \in X$,
\item $h(gx)=(hg)x$ para toda $x \in X$ y $g,h \in G$.
\end{itemize}
\end{defn}

\paragraph*{Ejemplos}
\begin{enumerate}
\item $G$ actúa en sí mismo con la operación de grupo.
\item El grupo $S_X$ de permutaciones de $X$ actúa en $X$ por $(\sigma,x) \mapsto \sigma(x)$.
\item El grupo simétrico $S_n$ actúa sobre el conjunto $\{1,2, \dots, n\}$ permutando sus elementos.
\item El grupo de isometrías de $\E$ actúa en $\E$ por $(f,x) \mapsto f(x)$.
\item El grupo cíclico de orden $2$ $\{1,-1\}$ actúa sobre $\bS^2$ multiplicando, lo cual induce un intercambio entre antípodas.
\item En general, si $H \leq G$ y $G$ actúa en $X$, entonces $H$ actúa en $X$ restringiendo la acción de $G$ a los elementos de $H$.
\end{enumerate}

\begin{defn}
Si $G$ actúa en $X$ y $x \in X$, definimos:
\begin{itemize}
\item La \emph{órbita} de $x$, denotada por $[x]_G$, como el conjunto $$[x]_G:=\{gx : g \in G \}.$$ 
\item El \emph{estabilizador} de $x$, denotado por $G_x$ como el conjunto $$G_x := \{g\in G : gx=x\}.$$ 
\end{itemize}
\end{defn}

\begin{prop}
Si un grupo $G$ actúa en un conjunto $X$ entonces $X$ es la unión disjunta de las órbitas.
\end{prop}

\begin{teo}
Si un grupo $G$ actúa en un conjunto $X$, entonces $G_x \leq G$ y además $$|[x]_G| = [G:G_x]$$ para cada $x \in X$
\end{teo}


\begin{prop}
Sea $G$  un grupo actuando en un conjunto $X$. Para cada $g \in G$ la función $\hat{g}:X \to X$ definida por $\hat{g}(x)=gx$ es una permutación de $X$. Además, la asignación $g \mapsto \hat{g}$ es un homomorfismo de $G$ en $S_X$.
\end{prop}

\begin{defn}
Si un grupo $G$ actúa en un conjunto $X$
\begin{itemize}
\item diremos que la acción es \emph{transitiva}, o bien, que $G$ \emph{actúa transitivamente} en $X$, si $G$ tiene una sola órbita.
\item diremos que la acción es \emph{fiel} si cuales quiera dos elementos de $G$ inducen dos permutaciones distintas en $S_X$.
\item diremos que la acción es \emph{libre}, o bien, que $G$ \emph{actúa libremente} en $X$ si $G_x = \{1_G\}$ para cada $x \in X$.
\end{itemize}
\end{defn}

\paragraph*{Ejemplos} En cada ejemplo, el inciso hace referencia a la acción de los ejemplos anteriores.
\begin{enumerate}
\item En este caso, la acción es transitiva y entonces la órbita de cualquier elemento es $G$. La acción es también fiel y libre.
\item La acción es transitiva, es fiel, pero no es libre.
\item La acción es transitiva, es fiel, pero no es libre.
\item La acción es transitiva, es fiel y no es libre.
\item La acción no es transitiva, pues la órbita de $x$ es $\{x,-x\}$. Es fiel y también es libre.
\item Si la acción de $G$ es fiel o libre, la acción de $H$ es fiel o libre, según corresponda; pero si la acción de $G$ es transitiva puede ser que la acción de $H$ no lo sea.
\end{enumerate}
